\documentclass[a4paper,landscape,10pt,ngerman]{scrartcl}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{cheatsheet}

%opening
\title{Python3 Datentypen Spickzettel}
% \titlehead{fooo}
\subtitle{Dictionaries}
\author{Thomas Schraitle}
\date{\today}
\pagestyle{empty}

\begin{document}
\RaggedRight
\footnotesize
\maketitle

\begin{multicols}{3}
\setlength{\columnseprule}{1pt}
\setlength{\premulticols}{1pt}
\setlength{\postmulticols}{1pt}
\setlength{\multicolsep}{1pt}
\setlength{\columnsep}{2pt}

\section{Definition}
\label{sec.dict.definition}

Ein Dictionary ist ein assoziatives Array, bei der
einem Schlüssel (=\emph{key}) einem Wert (=\emph{value})
zugeordnet werden.

\begin{enumerate}
\item Schlüssel kann jedes Objekt sein, das die Methoden
\pyth{__hash__()} und \pyth{__eq__()} enthält.

\item Jedes Schlüssel muss \emph{hashable} sein.
% Das bedeutet, dass ein Schlüssel \emph{hashable} sein muss.
Dies ist dann der Fall, wenn er einen Hash-Wert hat und
dieser zur Laufzeit konstant ist. Datentypen die ihren
Inhalt zur Laufzeit ändern wie Listen, Dictionaries etc.,
eignen sich somit nicht als Schlüssel.

\item Dict sind erst seit Version 3.6 geordnet!
Vor Version 3.6 sind sie ungeordnet!

\end{enumerate}

\section{Erzeugen von Dictionaries}
Dicts können auf verschiedene Art erzeugt werden:

\subsection{Über \pyth{dict()}}
Über \pyth{dict()} können Schlüssel und Werte im Aufruf
angegeben werden:

\begin{python}
>>> d1 = dict(one=1, two=2)
\end{python}

Achtung: Dies funktioniert nur, wenn keine
Python-Schlüsselwörter als Key angegeben werden!
Folgender Aufruf führt zu einem \pyth{SyntaxError}:

\begin{python}
>>> d2 = dict(class="Version")
              ^
SyntaxError: invalid syntax
\end{python}


\subsection{Über geschweifte Klammern}
Mittels geschweifter Klammern kann ein Dict ebenfalls
erzeugt werden:

\begin{python}
>>> d2 = {'one': 1, 'two': 2)
\end{python}

Hier gibt es keine Einschränkungen (außer die in
Abschnitt~\ref{sec.dict.definition} genannten). Somit ist
dieser Aufruf möglich:

\begin{python}
>>> d2 = {'class': 'Version'}
\end{python}

\subsection{Über die eingebaute Funktion \pyth{zip()}}
Liegen Schlüssel und Werte getrennt vor, fügt \pyth{zip()} sie zusammen:

\begin{python}
>>> keys = ['one', 'two', 'three']
>>> values = [1, 2, 3]
>>> dict(zip(keys, values))
{'one': 1, 'three': 3, 'two': 2}
\end{python}

Sollte eines der obigen Listen unterschiedlich lang sein,
wird der kürzeste Wert verwendet.

Möchtest du bei unterschiedlich langen Listen einen Füllwert angeben,
verwende die Funktion \pyth{zip_longest()} aus dem Paket \pyth{itertools}:

\begin{python}
>>> from itertools import zip_longest
>>> keys = ['one', 'two', 'three', 'four']
>>> values = [1, 2, 3]
>>> dict(zip_longest(keys, values,
                     fillvalue='n/a'))
{'four': 'n/a', 'one': 1, 'three': 3, 'two': 2}
\end{python}


\subsection{Über eine Liste mit Schlüssel-Werte-Paaren}
Sind Schlüssel-Werte-Paare in einer Liste bzw.\ Tuple vorhanden, kann
\pyth{dict} dise direkt in ein Dictionary konvertieren:

\begin{python}
>>> alist = [('one', 1), ('two', 2)]
>>> dict(alist)
{'one': 1, 'two': 2}
\end{python}


\subsection{Aus einem bestehendem Dict}
Ein neues Dict kann auch aus einem bestehendem Dict erzeugt werden,
inklusive Überschreiben von Werten:

\begin{python}
>>> d = dict(one=1, two=2)
>>> dict(d, two="hi!", three=3)
{'one': 1, 'three': 3, 'two': 'hi!'}
\end{python}

Siehe auch Methode \pyth{dict.update()}:

\begin{python}
>>> d = dict(one=1, two=2)
>>> other = dict(three=3, four=4, one="eins")
>>> d.update(other)
>>> d
{'four': 4, 'one': 'eins', 'three': 3, 'two': 2}
\end{python}


\subsection{Zusammenführen aus zwei Dicts}
Verfügbar nur für Python 3.5 und größer. Führt zwei Dicts zuammen. Die Reihenfolge
ist jedoch wichtig:

\begin{python}
>>> a = dict(one=1, two=2)
>>> b = dict(zero=0, one=10, three=3)
>>> {**a, **b}
{'one': 10, 'three': 3, 'two': 2, 'zero': 0}
>>> {**b, **a}
{'one': 1, 'three': 3, 'two': 2, 'zero': 0}
\end{python}

\subsection{Über die \pyth{dict.fromkeys}-Methode}
Die Methode \pyth{dict.fromkeys} erwartet ein Iterable und liefert ein
neues Dict zurück. Standardmäßig wird der Wert mit \pyth{None} gefüllt;
wird jedoch ein Füllwert angegeben, wird dieser verwendet:

\begin{python}
>>> dict.fromkeys('hello') # <- Fuellwert None
{'e': None, 'h': None, 'l': None, 'o': None}
>>> dict.fromkeys('hello', '')
{'e': '', 'h': '', 'l': '', 'o': ''}
\end{python}

% -------------------
\section{Dictionary Unpacking}
Funktionsargumente können über ein Dict gesammelt werden und durch
\emph{Dict-Unpacking} der Funktion übergeben werden:

\begin{python}
>>> def func(a, b, c):
...     return a * b + c
>>> d = dict(a=2, b=4, c=3)
>>> func(**d)  # Unpacking
11
\end{python}

Wenn nicht alle Argumente als Schlüssel übergeben werden, bekommst du:

\begin{python}
>>> d = dict(a=2, b=4)  # 'c' fehlt
>>> func(**d)
...
TypeError: func() missing 1 required positional argument: 'c'
\end{python}

% -------------------
\section{Verfügbare Operationen}

\subsection{Prüfen auf Wahrheitswert}

\begin{python}
>>> bool(dict())
False
>>> bool(dict(one=1))
True
\end{python}


\subsection{Anzahl der Einträge mit \pyth{len()}}
\begin{python}
>>> len(dict(one=1, two=2))
2
\end{python}


\subsection{Vergleich von zwei Dicts}
Beim Vergleich werden bei Dicts sowohl Schlüssel als auch Werte verglichen:

\begin{python}
>>> d1 = dict(one=1, two=2)
>>> d2 = dict(one=1, two=2)
>>> d3 = dict(one=1, two='2')
>>> d1 == d2
True
>>> d1 == d3
False
\end{python}

\subsection{Rückgabe eines Wertes}
Wenn der Wert zu einem Schlüssel vorhanden ist, wird der Wert zurückgeliefert,
andernfalls wird ein \pyth{KeyError} ausgelöst:

\begin{python}
>>> d = dict(one=1, two=2)
>>> d['one']
1
>>> d['ten']
KeyError: 'ten'
\end{python}

Über die Methode \pyth{dict.get()} kann ein Fallback-Wert zurückgeliefert werden,
falls ein Schlüssel nicht gefunden wird:

\begin{python}
>>> d.get('ten', 10)
10
\end{python}


\subsection{Rückgabe \& Entfernen eines spezifischen Wertes}
Über die Methode \pyth{dict.pop()} wird der Wert zum zugehörigen Schlüssel
zurückgegeben und gleichzeitig aus dem Dict entfernt:

\begin{python}
>>> d = dict(one=1, two=2)
>>> d.pop('two')
2
\end{python}

Ist der Schlüssel im Dict nicht vorhanden, wird ein \pyth{KeyError}
ausgelöst. Es sei denn, es wird ein Fallback-Wert der \pyth{dict.pop()}-Methode
übergeben:

\begin{python}
>>> d = dict(one=1, two=2)
>>> d.pop('three')
KeyError: 'three'
>>> d.pop('three', "fixme")
'fixme'
\end{python}

\subsection{Rückgabe \& Entfernen eines beliebigen Wertes}
Über die Methode \pyth{dict.popitem()} wird ein beliebiges Schlüssel-Wert-Paar
zurückgegeben. Gleichzeitig wird es aus dem Dict entfernt.

\begin{python}
>>> d = dict(one=1, two=2)
>>> d.popitem()
('two', 2)
>>> d
{'one': 1}
\end{python}


\subsection{Zuweisen eines Schlüssels}
Ein neues Schlüssel-Werte-Paar wird über eine Zuweisung vorgenommen. Falls
der Schlüssel bereits vorhanden ist, wird der existierende Wert mit dem neuen
Wert überschrieben:

\begin{python}
>>> d = dict(one=1, two=2)
>>> d['tree'] = 3
>>> d['one'] = "eins"
>>> d
{'one': 'eins', 'tree': 3, 'two': 2}
\end{python}


\subsection{Bedingtes Zuweisen eines Schlüssels}
% Methode \pyth{.setdefault(key[, default])}

Falls ein Schlüssel im Dict ist, wird der Wert zurückgegeben. Ist der Schlüssel
nicht im Dict, wird der Schlüssel und seinen Wert mit einem Standardwert
eingefügt und zurückgegeben:

\begin{python}
>>> d = dict(one=1, two=2)
>>> d.setdefault('three', 3)
3
>>> d.setdefault('two', 'n/a')
2
\end{python}


\subsection{Löschen eines Schlüssels}
Löschen klappt nur, wenn der Schlüssel vorhanden ist. Wenn nicht, wird ein
\pyth{KeyError} ausgelöst:

\begin{python}
>>> d = dict(one=1, two=2)
>>> del d['two']
>>> del d['ten']
KeyError: 'ten'
\end{python}


\subsection{Prüfen auf Vorhandensein/Nichtvorhandensein}
\begin{python}
>>> d = dict(one=1, two=2)
>>> 'three' in d
False
>>> 'three' not in d
True
\end{python}


% -------------------
\section{Iterieren über ein Dict}
Die Objekte die durch \pyth{dict.keys()}, \pyth{dict.values()} und
\pyth{dict.items()} zurückgeliefert werden sind iterierbare \emph{view objects}.

View-Objekte unterstützen eine dynamische Sicht auf das Ursprungs-Dict;
d.~h.\ wenn sich das Ursprungs-Dict ändert, dann ändert sich auch das
View-Objekt.


\subsection{Iterieren über Schlüssel}
Standardmäßig bekommt man beim Iterieren über ein Dict immer den Schlüssel
zurück:

\begin{python}
>>> for key in dict(one=1, two=2):
...    print(key)
one
two
\end{python}

Dies ist gleichbedeutend wie die Methode \pyth{dict.keys()}:

\begin{python}
>>> for key in dict(one=1, two=2).keys():
...    print(key)
one
two
\end{python}


\subsection{Iterieren über Werte}
Über die Methode \pyth{dict.values()} bekommt man die Werte:

\begin{python}
>>> for value in dict(one=1, two=2):
...    print(value)
1
2
\end{python}

\subsection{Iterieren über Schlüssel-Werte-Paare}
Über die Methode \pyth{dict.items()} bekommt man den Schlüssel und den Wert
zurück:

\begin{python}
>>> for item in dict(one=1, two=2).items():
...    print(item)
('one', 1)
('two', 2)
\end{python}


% -------------------
\section{Weitere Dict-ähnliche Objekte}

\subsection{\pyth{collections.Chainmap}}
(Neu in Python 3.3)

Ein \pyth{ChainMap}-Objekt gruppiert mehrere Dicts oder andere Mapping-Objekte
um ein einziges, aktualisierbares View-Objekt zu erstellen.

Eine \pyth{ChainMap} verweist auf die Mapping-Objekte über Referenz. Sollte
sich eines der übergebenden Mappings ändern wird sich auch die \pyth{ChainMap}
ändern:

\begin{python}
>>> from collections import ChainMap
>>> defaults = {'color': 'red', 'USER': 'guest',
                'flag': False}
>>> cliargs = {'color': 'blue',  'USER': 'tux'}
>>> combinded = ChainMap(cliargs, defaults)
>>> dict(combinded)
{'USER': 'tux', 'color': 'blue', 'flag': False}
>>> cliargs['USER'] = 'wilber'
>>> combinded['USER']
'wilber'
\end{python}


\subsection{\pyth{collections.defaultdict}}
Die Hauptfunktionalität ist dieselbe wie bei \pyth{dict}. Einziger Unterschied
ist, dass das erste Argument aufrufbar sein muss (eine sog.\ \emph{Factory-Funktion}) oder \pyth{None} (der Standardwert).

Mit der Factory-Funktion legt man fest, was zurückgegeben werden soll,
wenn ein Schlüssel nicht gefunden wird:

\begin{python}
>>> from collections import defaultdict
>>> dd = defaultdict(str, user="Tux")
>>> dd['password']
''
>>> # auch moeglich:
>>> dd = defaultdict(lambda: "n/a", user="Tux")
>>> dd['password']
'n/a'
\end{python}


\subsection{\pyth{collections.OrderedDict}}
(Neu in Python 3.1)

Die Hauptfunktionalität ist dieselbe wie bei \pyth{dict}. Jedoch bleibt
die Reihenfolge der Schlüssel erhalten. Wenn ein neuer Eintrag einen
existierenden Eintrag überschreibt, bleibt die Position unverändert.

\begin{python}
>>> from collections import OrderedDict
>>> d1 = OrderedDict([('a',1), ('b',2), ('c',3)])
>>> d2 = OrderedDict([('b',2), ('c',3), ('a',1)])
>>> d1 == d2
False
>>> list(d1)
['a', 'b', 'c']
>>> list(d2)
['b', 'c', 'a']
\end{python}

\end{multicols}
\end{document}
\maketitle
